鐵釘狼牙棒 - 區家麟

節錄

鐵釘狼牙棒 - 區家麟

還記得，年前雨傘運動期間，夏愨道有異象，馬路上出現傘陣、營幕、自修室、畫廊、連儂牆、垃圾回收站。某些主流傳媒也有異象：眼見此等香港奇景，視若無睹，不予報道；抗爭者心聲遭壓縮，夏愨村等同無存在過。記者質疑主管編採方針，得到的回覆是：他們佔路犯法，不能美化犯罪，不能鼓勵違法行為。同樣情況亦出現於反修例運動。

報道就是美化鼓勵？那麼，各種衝擊、暴力，理應都屬犯罪，這些主流媒體卻酷愛鋪天蓋地播完又播。

國安法通過後，。。。。。，不容討論。

言論禁忌的軌迹，傳播學者Hallin的「認可爭議圈」概念 （Sphere of Legitimate Controversy），可形象化地了解。想像有三個同心圓，我們把社會上可爭議的事情分為三類，最內一圈是「共識圈」（Sphere of Consensus），是社會的「內核」，一般大家都認同、毋須爭議的核心價值，例如人權、自由、民主、權力制衡、傳媒監督等。中間一圈，是「認可爭議」，即平日我們於傳媒中常見的爭議，例如民主步伐、要不要填海、救市如何救、國安法討論、愛國還是愛地球等。邊陲一圈，乃「越軌之圈」（Sphere of Deviance），置於此圈之事，乃社會禁忌，傳媒甚少以客觀持平方式探討利弊，例如吸毒、孌童癖、自殺方法等，也包括很多傳媒不主動跟進，甚至索性不報道的政治禁忌：如藏獨、疆獨、台獨、法輪功、秘密警察運作、領導人私生活等。

三圈之界線可以游移、可擴大縮小，正是輿論角力場。近日國安法律武器出鞘，黨國打手正試圖把「愛國」、「國家安全」插進內核共識圈，。。。。。、公務員行使權利參與政治等，皆被踢進「越軌」的範疇，不容思辨討論，當權者更要秋後算賬，反對國安法的參選人可能被DQ，學生示威要校長跪低負責，更勒令旁觀者表忠同聲譴責，沉默有罪。

今日香港，。。。。。，文明倒退。

區家麟